貼鑽畫賺錢變呃錢 中小學生易受騙

近月有人在網上熱傳招聘廣告，稱以數百至1000港元的手工費，請人「貼鑽」，製作「鑽石畫」。惟參加者需先付150港元入會費，且需繳交100至250港元不等的按金。騙徒在收取大批按金後去如黃鶴，目前已有超過120人承認受騙，涉案金額共計超過13萬港元，其中約10名苦主已經集體報案。

就讀中一的Mary（化名），早前在網上社交平台看到招人貼鑽的廣告，遂向1名曾參與不同網賺團體的閨密同學查詢。該名同學指參與「貼鑽團」是賺快錢的好方法，不斷慫恿Mary加入，更稱已賺取3000多港元。Mary去年11月尾將315港元的按金透過電子支付，轉帳到有關戶口。「貼鑽團」發起人稱，每完成1幅畫，可獲650港元報酬，而如果能招收20名新成員，則可獲退還入會費。Mary及後再轉帳900港元到該帳戶。直至上月尾，Mary仍未收到任何材料，其母親發現她與人傳訊息時神色古怪。

16歲的Mandy同樣在去年11月入團並過數，並前後轉帳4次，繳付10幅畫的材料按金，合共2620港元。Mandy坦言，對方為斂財奇招百出。

貼鑽團一直以即時通訊軟件群組溝通，群組成員有近300人。本月5日，其中一名發起人忽然聲稱內地的鑽石畫廠家「帶錢走佬」，並發現不少團友仍未收到材料，令群組內起哄，要求交代及退錢。發起人最初充耳不聞，更曾留言，「快啲去報警！拉我？都幾難，電子支付戶口問人借，乜資料都冇，又冇我電話，銀行卡，地址，點拉？」其後便不知去向。

團友頓成苦主，Mary母親開設「聯合報警群」，希望聚集更多人報案，將騙徒繩之於法。目前已有超過120人填表，最高的受騙金額為8000多港元，合共涉款逾13萬港元，20歲以下的苦主數目佔7成，最年輕只有11歲。約10名苦主，已於剛過去的周日(7日)在觀塘警署集體報案。

執業大律師陸偉雄指出，發起人收取的按金若與材料價值並不對等，則所謂按金，可視為行騙藉口，而如在付款後根本沒有收到材料，更證明屬於詐騙。另他亦指，參與者可透過介紹新參與者加入而獲取利益，可視作層壓式計劃。

根據現行法例，推廣、誘使或企圖誘使另一人參與層壓式計劃，可被判罰款100萬港元及監禁7年，而詐騙或串謀詐騙者，則可被判監14年。警方發言人證實，於本月7日晚上接獲8女1男報案，案件暫列作「以欺騙手段取得財產」，交由觀塘警區刑事調查隊第2隊跟進，暫無人被捕。

殘廢字